沽空算唔算危害國家利益？

【本報訊】由於期指可以沽空，2015年內地爆發股災時，當局將A股期指視為洪水猛獸，稱沽空者為「惡意做空」，甚至有官員上綱上線，指是境外反華勢力所為。在當年7月9日，時任公安部副部長孟慶豐帶隊到中證監，聲稱調查惡意賣空期指的線索，震撼股壇。之後在11月，公安部宣稱破獲俄羅斯公司伊世頓，在期指市場惡意做空案件，非法獲利超過20億元人民幣，主事人最終判刑5年，並沒收所得。

在2015年起，內地嚴打境內期指市場，包括限制每日交易最多只能10手，大幅提高保證金比例至40%等。近年內地逐步放寬期指，包括保證金比例下調至10%，每日交易最多可50手等，但經歷嚴打後，內地期指市場已一萎不振。

目前A股期指主戰場已轉移至新加坡交易的A50期指，內地監管鞭長莫及。上交所曾在2015年8月發表報告指，A50期指作為異地上市的期貨產品，內地無法監管，容易引發境外資金跨市場套利，人為操縱，為惡意做空提供便利，加劇A股市場波動。

原來係比自己大佬玩鳩